% Dokumentklassen sættes til memoir.
% Manual: http://ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/memoir/memman.pdf
\documentclass[a4paper,oneside,article]{memoir}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usepackage{verbatim}
 
% Danske udtryk (fx figur og tabel) samt dansk orddeling og fonte med
% danske tegn. Hvis LaTeX brokker sig over æ, æ og å skal du udskifte
% "utf8" med "latin1" eller "applemac". 
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
 
% Matematisk udtryk, fede symboler, theoremer og fancy ting (fx kædebræker)
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsthm}
%\usepackage{mathtools}
 
% Kodelisting. Husk at læse manualen hvis du vil lave fancy ting.
% Manual: http://mirror.ctan.org/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
\usepackage{listings}
 
% Fancy ting med enheder og datatabeller. Læs manualen til pakken
% Manual: http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/siunitx/siunitx.pdf
%\usepackage{siunitx}

% Indsættelse af grafik.
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
%\usepackage{subcaption}
 
% Reaktionsskemaer. Læs manualen for at se eksempler.
% Manual: http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/mhchem/mhchem.pdf
%\usepackage[version=3]{mhchem}
%\usepackage[noend]{algpseudocode}
%\usepackage{algorithm}

\usepackage{xcolor,colortbl}

\usepackage{listings}

\definecolor{javared}{rgb}{0.6,0,0} % for strings
\definecolor{javagreen}{rgb}{0.25,0.5,0.35} % comments
\definecolor{javapurple}{rgb}{0.5,0,0.35} % keywords
\definecolor{javadocblue}{rgb}{0.25,0.35,0.75} % javadoc

\lstset{language=Java,
basicstyle=\small, %\ttfamily,
keywordstyle=\color{javapurple}\bfseries,
stringstyle=\color{javared},
commentstyle=\color{javagreen},
morecomment=[s][\color{javadocblue}]{/**}{*/},
numbers=left,
numberstyle=\tiny\color{black},
stepnumber=1,
numbersep=10pt,
tabsize=4,
showspaces=false,
showstringspaces=false}

\newcommand{\notimplies}{%
  \mathrel{{\ooalign{\hidewidth$\not\phantom{=}$\hidewidth\cr$\implies$}}}}
  
\newcommand{\inner}[2]{\langle #1,#2 \rangle}

\begin{document}
    \title{Lineær algebra noter - Lineære ligningssystemer}
    \author{Lukas Peter Jørgensen, 201206057, DA4
            }
    \maketitle
        
    \chapter{Disposition}
    \begin{enumerate}
    	\item Lineært ligningssystem
    	\item ERO'er
    	\item Rækkeækvivalens
    	\item REF/RREF
    	\item Mindste kvadraters løsning
    \end{enumerate}
    
	\chapter{Noter}
	
	\section{Lineært ligningssystem}
	Et lineært ligningssystem er et system af $m$ ligninger med 
	$n$ ubekendte, hvor disse kan skrives som:
	\begin{align*}
	a_{11}x_1+a_{12}x_2+\dots + a_{1n}x_n=b_1\\
	a_{21}x_1+a_{22}x_2+\dots + a_{2n}x_n=b_2\\
	\dots\\
	a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\dots + a_{mn}x_n=b_m
	\end{align*}
	Kan også skrives på matrix form som:
	
	\begin{equation}
	Ax=b
	\end{equation}
	Løsningsmængden er $\forall x$ hvor systemet er konsistent. 
	Hvis der ingen løsninger er, er løsningsmængden tom, hvilket 
	betyder at systemet er inkonsistent. Hvis løsningsmængden 
	indeholder en eller flere løsninger, er den konsistent.
	\\
	\\
	\textbf{Homogent:}	$b=0$\\
	\textbf{Triviel løsning:} $x=0$
	
	\section{ERO'er}
	Elementære rækkeoperationer, består af 3 forskellige operationer:
	
	\begin{description}
		\item[Ombytning] At bytte om på to rækker.
		\item[Skalering] Gange en række med en skalar ($a\neq 0$).
		\item[Addition] Lægge en række til en anden række.
	\end{description}
	
	Elementære rækkeoperationer ændrer ikke løsningsmængden.	
	
	\section{Rækkeækvivalens}
	Rækkeækvivalens gælder når to ligningssystemer har samme løsningsmængde for samme sæt af variabler.
	\begin{equation}
	(A|b) \sim (H|c)
	\end{equation}
	hvis der eksisterer en løsning $x$ til ligningssystemet $A$ vil $x$ også være en løsning til $H$.
	
	\section{REF/RREF}
	En matrix er på REF når:
	\begin{enumerate}
	\item første ikke-nul element i hver række er 1.
	\item Hver række har flere foranstillede nuller end den foregående.
	\item Alle rækker der udelukkende indeholder nuller (nul-rækker) er nederst.
	\end{enumerate}
	Pivoter er elementerne beskrevet i regel $1$.
	
	En matrix er på RREF når:
	\begin{enumerate}
	\item Matricen er på REF
	\item Hver pivot er eneste ikke-nul element i sæjlen.
	\end{enumerate}
	
	\section{Theorem 1.2.1}
	Et $m\times n$ homogent system af lineære ligninger har en 
	ikke-triviel løsning hvis $n>m$.
	\\
	\\
	Et homogent system er altid konsistent da $x=0$ er en løsning.\\
	REF af matrixen har højst $m$ ikke-nul rækker. Derfor højst $m$
	pivoter.\\
	Siden der er $n$ søjler, og derved $n$ variabler og $n>m$, så
	må der være en, eller flere, søjler mere end rækker og derfor
	vil der være $n-m>0$ frie variable.\\
	Hver af de frie variable kan have en arbitrær værdi, og for 
	enhver værdi af de frie variable er der en løsning til systemet.\\
	
	\section{Mindste kvadraters løsning}    
	Lave et best fit af et sæt af data der muligvis ikke kan
	findes en løsning til pga. små unøjagtigheder eller 
	afvigelser.
	
	Givet et $m \times n$ lineært ligningssystem $Ax=b, m>n$ 
	(Overdetermineret), så kan man ikke generelt forvente at
	der er et $x \in \mathbb{R}^n$ hvor $Ax=b$. Derfor hvis
	$b \in \mathbb{R}^m$, så for ethvert $x \in \mathbb{R}^n$
	kan vi forme et residual:
	$$r(x)=b-Ax$$
	Distancen mellem $b$ og $Ax$ er givet ved:
	$$\|b-Ax\|=\|r(x)\|$$
	Vi ønsker da at finde en mindste kvadraters løsning $\hat{x}$
	hvor $\|r(x)\|$ er mindst mulig. Hvis $\hat{x}$ er en 
	mindste kvadraters løsning og $p=A\hat{x}$ så er $p$ den
	vektor i søjlerummet for $A$ der er tættest på $b$.
	\\
	\\
	Projektionen $p$ af $b$ på $S$ er det nærmeste punkt
	til $b$ i $S$. Altså:
	$$\|b-y\|>\|b-p\|\forall y \neq p \in S$$
	Dog kun hvis $b-p\in S^\perp$
	
	\section{Theorem 5.3.1}
	Lad $S\subset \mathbb{R}^m$ og $x\in \mathbb{R}^m$. Da 
	er projektionen $p=P_S(x)$ af $x$ på $S$ det nærmeste 
	punkt til $x$ i $S$. Altså:
	$$\|x-y\|>\|x-p\|, \forall y \in S \backslash \{p\}$$
	\\
	\\
	Vi ved at $\mathbb{R}^m = S \bigoplus S^\perp$ (den direkte sum)
	derfor kan enhver $x \in \mathbb{R}^m$ skrives unikt som
	summen:
	$$x=p+z$$
	hvor $p\in S$ og $z \in S^\perp$. $\forall y \in 
	S\backslash \{p\}$
	gælder der:
	$$\|x-y\|^2=\|x-p+p-y\|^2$$
	Siden $p-y\in S$ og $x-p \in S^\perp$, så følger det
	af Pythagoras' lov der siger at:
	$$\text{Hvis }u,v\in\mathbb{R}^n\text{ er ortogonale 
	så er } \|u+v\|^2=\|u\|^2+\|v\|^2$$
	$$\|x-y\|^2=\|x-p\|^2+\|p-y\|^2$$
	Da $p\neq y$ så er $\|p-y\|^2>0$ så derved bliver 
	$$\|x-y\|^2>\|x-p\|^2$$
    
\end{document}